\chapter{Buffer}
\label{chap:buffer}

\section{Übersicht}
\label{sec:buffer_overview}

Die Buffer-Library stellt voll gepuffertes Lesen einer Datei bereit. Zur Eingabe wird unter Linux das \texttt{O\_DIRECT}-Flag genutzt, damit es auf der Seite des Betriessystems nicht zu weiteren Pufferungen kommt. Dadurch wird verhindert, dass es zu Performanceeinbußen auf Grund ungünstiger Mehrfachpufferung kommt.

Der Pufferspeicher muss durch die Verwendung des \texttt{O\_DIRECT}-Flags speziell ausgerichtet sein. Dafür wird die Bibliotheksroutine \texttt{posix\_memalign} verwendet.

\begin{lstlisting}
/**
 * allocate BUFFER_SIZE memory and align it to DISK_SEGMENT_SIZE.
 * alignment is required to use O_DIRECT flag
 */
void Buffer::allocateBufferMemory() {
	void* mem; // void pointer required for memalign command
	// allocate memory alligned for DISK_SEGMENT_SIZE
	if ((posix_memalign(&mem, DISK_SEGMENT_SIZE, sizeof(char) * BUFFER_SIZE)) != 0) {
		STDERR("aligning memory failed");
	}
	buffer = (char*) mem;
}
\end{lstlisting}

Das verwendete Puffer-Schema ist Doppelpufferung, d.h. es gibt zwei Pufferblöcke, welche im Wechsel zum Lesen verwendet werden. Mit \texttt{getChar()} wird zeichenweise aus dem Puffer gelesen. Dazu halten wir einen Pointer auf den Beginn des Puffers vor, sowie ein Offset dazu, das die Leseposition im Puffer angibt. Jeder Lesevorgang setzt also das Offset im Puffer um ein Zeichen weiter nach rechts.

Sobald beim Lesen die nächste Pufferhälfte erreicht wird, muss diese mit neuen Daten befüllt werden. Da wir mit \texttt{ungetChar()} aber auch im Puffer zurück gehen können, ist das nicht immer der Fall (wenn man gerade den nächsten Puffer befüllt hat und das erste Zeichen davon gelesen hat, dann wieder ein Zeichen zurück geht und wieder ein Zeichen liest, sollte man immer noch das gleiche Zeichen bekommen). Wir müssen daher die Pufferhälften entsprechend markieren. Mittels \texttt{is\_buffer0\_dirty} und \texttt{is\_buffer1\_dirty} markieren wir die Pufferhälften und laden einen Puffer nur dann neu, wenn er als \texttt{dirty} markiert ist.

\section{Datenstrukturen und Funktionen}
\label{sec:buf_datafunc}

Folgende Konstanten werden in der Header-Datei definiert:

\begin{lstlisting}
#define DISK_SEGMENT_SIZE 512
#define SINGLE_BUFFER_SIZE (DISK_SEGMENT_SIZE * 10)
#define BUFFER_SIZE (SINGLE_BUFFER_SIZE * 2)
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item \texttt{DISK\_SEGMENT\_SIZE} - Blockgröße für die Ausrichtung der Daten
\item \texttt{SINGLE\_BUFFER\_SIZE} - Größe eines Pufferblocks
\item \texttt{BUFFER\_SIZE} - Größe des zu allokierenden Speichers, da die beiden Pufferblöcke direkt hintereinander im Speicher liegen
\end{itemize}

Folgende Routinen werden von der Bibliothek zur Verfügung gestellt:

\begin{lstlisting}
Buffer(const char* filename);
\end{lstlisting}
Legt eine neue Pufferstruktur an und bereitet alles zum Lesen der übergebenen Datei vor.

\begin{lstlisting}
char getChar();
\end{lstlisting}
Gibt das nächste Zeichen zurück und kümmert sich darum, dass bei Bedarf der Puffer neu befüllt wird. Falls die Datei zu Ende ist, und keine weiteren Zeichen mehr liefert, dann wird -1 zurückgegeben.

\begin{lstlisting}
void ungetChar(int how_many_back = 1);
\end{lstlisting}
Geht (sofern möglich) ein Zeichen im Puffer zurück, damit es im nächsten Schritt mit \texttt{getChar()} noch einmal gelesen werden kann. Dabei muss berechnet werden, ob überhaupt so weit zurück gegangen werden kann, wie gefordert, denn wir können nicht mehr Zeichen zurück gehen, als der Puffer zwischenspeichert.
